% \begin{emajor}[ダランベールの原理と仮想仕事の原理からのラグランジアンの決定]
%   \begin{eexercise}
%     not implemented!
%   \end{eexercise}
% \end{emajor}
\begin{emajor}[三次元極座標の運動方程式]
  質量$m$の質点が、三次元空間内をポテンシャル$U$の中で運動している。
  \begin{eexercise}
    ラグランジアン$L$を$r,\theta,\phi,\dot{r},\dot{\theta},\dot{\phi}$の関数として表せ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    $r,\theta,\phi$それぞれについてラグランジュの運動方程式を書け。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    ラグランジュの運動方程式に、上で求めた$L$を代入し、その結果、三次元極座標系で見たニュートンの運動方程式が得られていることを確認せよ。
  \end{eexercise}
\end{emajor}

\begin{emajor}[二体問題のラグランジアン]
    質量$m_1,m_2$の二つの恒星１および２が、万有引力を及ぼしながら運動している。これを連星運動と言う。

    二つの恒星間の距離を$r$、恒星１及び２の位置ベクトルを$\bm{r_1},\bm{r_2}$、万有引力定数を$G$とする。
  \begin{eexercise}
    この系のラグランジアン$L$を、$\bm{r_1},\bm{r_2}$を用いて表せ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    この系のラグランジアン$L$を、重心座標$\bm{R}=\frac{m_1 \bm{r_1} + m_2\bm{r_2}}{m_1+m_2}$相対座標$\bm{r}=\bm{r_2}-\bm{r_1}$を用いて表せ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    連星の重心運動は等速度運動であることを示せ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    恒星１からみた恒星２は、ある同一平面上を運動することを示せ。
  \end{eexercise}
\end{emajor}

\begin{emajor}[回転座標系のラグランジアン]
  \newcommand{\unit}[1]{\bm{e}_{#1}}
  三次元空間に固定された$x,y,z$軸に対し、$z$軸回りに角速度$\omega$で回転している座標系を考える。すなわち、$x,y,z$軸を定める単位ベクトルを$\unit{x},\unit{y},\unit{z}$とすると、回転座標系の単位ベクトル$\unit{x}',\unit{y}',\unit{z}'$は
  \begin{align*}
    \unit{x}' &= \cos\omega t \ \unit{x}  + \sin\omega t \ \unit{y} \\
    \unit{y}' &= -\sin\omega t \ \unit{x}  + \cos\omega t \ \unit{y} \\
    \unit{z}' &= \unit{z}
  \end{align*}
  という関係を満たす。
  \begin{eexercise}
    回転していない座標系における座標を$x,y,z$、回転座標系からみた座標を$x',y',z'$とする。$x',y',z'$から$x,y,z$への座標変換を与える式を求めよ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    ポテンシャル$U$が$U=\half \kappa (x^2+y^2)$で与えられるとき、質量$m$の質点のラグランジアンを回転座標$x',y',z'$を用いて書け。
    
    % \begin{align}
    %   L &=\half m \paren{\dot{x}^2 +\dot{y}^2 +\dot{z}^2} - \half \kappa (x^2+y^2)\\
    %   &=\half m \sqbra{\curly{\diff{}{t}\paren{x' \cos\omega t- y' \sin\omega t}}^2 +\curly{\diff{}{t}\paren{x' \sin\omega t + y' \cos\omega t}}^2 + \dot{z}^2}-\half \kappa (x'^2+y'^2)\\
    %   &=\half m \sqbra{
    %     \curly{{\dot{x'}\cos\omega t- \dot{y}' \sin\omega t}-\omega x' \sin\omega t - \omega y' \cos\omega t}^2 +\curly{\diff{}{t}\paren{x' \sin\omega t + y' \cos\omega t}}^2 + \dot{z}^2}-\half \kappa (x'^2+y'^2)\\
    % \end{align}
  \end{eexercise}
\end{emajor}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../theory-master"
%%% End: 
